<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">LearnHistology</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="fragment_name">Categoria</string>
    <string name="histologia">Histologia</string>

    <string name="epitelios" tools:ignore="TypographyOther">

        (A)Epitelios simples
        (B) Corte teñido con Hematoxilina y Eosina que muestra una capa simple de células epiteliales cilíndricas.
        La superfcie libre de las células epiteliales está expuesta a la luz de la vesícula biliar y la superfcie basal está en contacto con el tejido conjuntivo subyacente.
        (C) Corte teñido con Hematoxilina y Eosina que muestra
        la pared del esófago revestida por epitelio escamoso estratifcado.\n\n


        La clasifcación tradicional de los epitelios es descriptiva y tiene su fundamento en dos factores: la cantidad de estratos
        celulares y la forma de las células superfciales. La terminología, por consiguiente, reﬂeja sólo la estructura y no la función.\n\n


        Recordar que:
        Las células epiteliales presentan una polaridad bien definida.
        Tienen una región apical, una región lateral y una región
        basal. Cada región posee características bioquímicas específicas. Estas características y la disposición geométrica de las
        células en el epitelio determinan la polaridad funcional de las
        tres regiones celulares.
        La región libre o apical está siempre dirigida hacia la superfcie exterior o luz de una cavidad o conducto cerrados. La
        región lateral se comunica con células adyacentes y se caracteriza por áreas especializadas de adhesión. La región basal se
        apoya sobre la membrana basal, y fja la célula al tejido conjuntivo subyacente.\n\n

        Los epitelios simples tienen una sola capa celular de grosor. Son característicos de los sistemas de órganos principalmente
        encargados del transporte, absorción y secreción, como el intestino, los vasos sanguíneos, las glándulas digestivas y otras glándulas
        exocrinas y el riñón. Los epitelios estratifcados tienen más de una capa celular de grosor son típicos de las superfcies que están
        sometidas a estrés de fricción, como la piel, la mucosa de la boca, el esófago y la vagina.</string>
    
    <string name="conectivoLaxo" tools:ignore="TypographyOther">
        Los tejidos conjuntivos laxo y denso irregular constituyen dos de los distintos tipos de tejido conjuntivo. Los otros son los tejidos cartilaginoso, óseo, sanguíneo, adiposo y reticular.
    El tejido conjuntivo laxo se caracteriza por una proporción relativamente alta de
    células en una matriz de fbras de colágeno delgadas y escasas.  Las células normalmente asociadas con el tejido conjuntivo laxo son los fbroblastos (células
    productoras del colágeno), las células que integran el sistema inmunitario y las del sistema de defensa general del organismo. Por lo
    tanto, en el tejido conjuntivo laxo, existen cantidades variables de linfocitos, macrófagos, eosinóflos, células plasmáticas y mastocitos.\n\n
    (C)Fibras de colageno----(E)Fibras de Elastina
    </string>

    <string name="conectivoDenso">
        El tejido conjuntivo denso regular se distingue porque sus fbras están agrupadas muy juntas y organizadas en haces o fascículos
        paralelos. Las fbrillas de colágeno que componen las fbras también están ordenadas en disposición paralela. Los tendones, que
        unen los músculos a los huesos y los ligamentos, que unen los huesos entre sí, son ejemplos de este tipo de tejido. Los ligamentos se
        parecen a los tendones en casi todos los aspectos, pero sus fbras y la disposición de los fascículos tienden a ser menos ordenados.
        \n\n
        (Ept)Epitendon (Ent)Endotendon (TF)Fasciculo tendinoso\n\n
        El tejido conjuntivo denso irregular contiene pocas células,
        la mayoría de las cuales son los fbroblastos responsables de la formación y del mantenimiento de las fbras de colágeno abundantes
        que conforman la matriz de este tejido.
        \n\n
         (X)Las fbrillas de colágeno fliformes se agrupan en algunas regiones
    </string>
    
    <string name="cartilagoHialino">El tejido cartilaginoso es una forma sólida, forme y un tanto maleable de
        tejido conjuntivo compuesta por condrocitos y una matriz extracelular
        muy especializada (comprende el 95 % del volumen del cartílago).
        Los condrocitos se alojan dentro de lagunas rodeadas por la matriz extracelular.
        El cartílago es una estructura avascular; por esta razón, la composición
        de la matriz extracelular es decisiva para la difusión de sustancias entre
        los condrocitos y los vasos sanguíneos del tejido conjuntivo circundante. \n\n
        El cartílago hialino es el más común de las tres variedades histológicas. Las vías respiratorias
        son buen sitio para estudiarlo, como en este corte de tráquea. Observe que la forma de las células
        cartilaginosas mas periféricas es alargada(condroblastos), mientras que las más redondeadas
        son condrocitos. Recordar que: que se caracteriza por una matriz que
        contiene fibras de colágeno tipo II, GAG, proteoglucanos
        y glucoproteínas multiadhesivas.

    </string>
    <string name="cartilagoElastico">
        El cartílago elástico tiene una matriz que contiene fbras elásticas y
        láminas elásticas además de colágeno tipo II y otros componentes que se
         encuentran en la matriz extracelular del cartílago hialino. Se encuentra
        en el pabellón auricular, en la tuba de Eustaquio, en
        la epiglotis y en otras partes de la laringe. El material elástico imparte
        propiedades de elasticidad, a diferencia de la resistencia, que
        no se comparten con el cartílago hialino. El cartílago elástico está
        rodeado por pericondrio, y también aumenta de tamaño por el crecimiento
        tanto intersticial como por aposición. A diferencia del cartílago hialino,
        sin embargo, el cartílago elástico no sufre normalmente
        el proceso de calcifcación.
    </string>
    <string name="cartilagoFibroso">
        El cartílago fibroso o fbrocartílago es una combinación de tejido
         conjuntivo denso irregular y tejido cartilaginoso. Tiene una matriz
        con haces gruesos de colágeno tipo I además de colágeno tipo II.
         La cantidad de cartílago varia, pero en la mayoría de los sitios, las
        células cartilaginosas y su matriz ocupan una porción menor de la masa hística.
        El fibrocartílago se encuentra en los discos intervertebrales, la sínfsis del pubis,
        la articulación de la rodilla, la articulación temporomandibular, la articulación esternoclavicular y
        la articulación glenohumeral. También puede estar presente a lo largo de las correderas o inserciones de
        tendones y ligamentos. Su presencia se asocia con los sitios donde se requiere
        cierto grado de elasticidad en el tejido conjuntivo
        denso para ayudar a absorber
        el impacto físico repentino.
    </string>
    <string name="tejidoAdiposo">
        Corte de tejido adiposo en donde la grasa se perdió durante el
        procesamiento histológico y por eso quedan huecos blancos.\n
        Sin embargo, cada adipocito contiene en el interior de su
        citoplasma con una gotita de grasa. \n\n
        Recordar: Los adipocitos blancos son células muy grandes (con un diámetro de 100µm o más) con una sola gota lipídica (unilocular)
        grande, un borde citoplasmático delgado y un núcleo aplanado y
        desplazado hacia la periferia.
        Una gotita lipídica única, dentro del adipocito blanco, representa
        una inclusión citoplasmática y no está unida a membrana.
        Los adipocitos blancos secretan una variedad de adipocinas, que
        incluyen hormonas (p. ej., leptina), factores de crecimiento y citosinas.

    </string>

    <string name="laringeExample">Es una estructura hueca de 4-5 cm de largo, que comunica la
            faringe con la tráquea. • Está compuesta por un esqueleto cartilaginoso articulado •
            La laringe también es un órgano que reproduce sonidos, que en el ser humano contribuye
            a la formación de los sonidos del habla.
            4. Características histológicas de la laringe • Túnica mucosa • La lamina epitelial de la mucosa
            laríngea las cuerdas vocales y Ios cartílagos aritenoideos estan compuestas por epitelio
            plano estratificado • En el resto de Ia laringe, el epitelio es cilíndrico
            seudoestratificado con cilias, cuyo movimiento desplaza la capa de mucus de la
            superficie epitelial hacia arriba, en dirección de la faringe.
            5. La lamina propia se compone de tejido conectivo bastante laxo Denso cerca de los cartílagos •
            túnica submucosa • Más laxa • No hay en la cara posterior de la epiglotis y en las
            cuerdas vocales, por lo que la mucosa laríngea se fija con firmeza a las
            estructuras más profundas</string>
    <string name="traquea">Tráquea: Está compuesta por 4 capas definidas, Mucosa: epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado y una lámina propia con fibras elásticas abundantes. Submucosa, una capa cartilaginosa, y una adventicia. Los cartílagos hialinos con forma de C y el tejido fibroelastico y musculo liso cierran la brecha entre los extremos libres de la cara posterior de los cartílagos, uniéndose al esófago. Epitelio traqueal: Está compuesto por células ciliadas, que proveen un movimiento de barrido coordinado de la cubierta de mucosa desde las partes más distales de las vías aéreas hacia la faringe, actúan en la forma de barredora que sirve como mecanismo protector para la eliminación de pequeñas partículas.
        </string>
    <string name="Bronquio">Al principio tienen la misma estructura que la tráquea, en el sitio donde se hacen intrapulmonares cambian, los anillos cartilaginosos se tornan pequeños y menos abundantes. Estas placas por fin desaparecen en el sitio donde la vía aérea alcanza un diámetro alrededor de 1 mm y a partir de allí el bronquio empieza a llamarse bronquiolo. Los bronquios pueden identificarse por sus placas de cartílago y una capa circular de musculo liso. La segunda modificación que ocurre en la pared del bronquio intrapulmonar es la adición de musculo liso para formar una capa circunferencial completa. La pared del bronquio así queda conformada por cinco capas, una mucosa, muscular, submucosa (en los bronquios mayores hay glándulas y tejido adiposo), capa cartilaginosa y adventicia.</string>
    <string name="alveolo">Alveolos: Los alveolos son los espacios aéreos terminales del aparato respiratorio y las estructuras en las que se produce el intercambio gaseoso, su pared mide 0.2 mm de diámetro. Los conductos alveolares son vías aéreas alargadas que casi no tienen paredes sino solo alveolos. En los tabiques hay anillos de ML. Los sacos alveolares son espacios rodeados por cúmulos de alveolos. Los alveolos circundantes se abren hacia estos espacios. El epitelio alveolar está compuesto por células alveolares tipo 1 que son pavimentosas planas muy delgadas. Alveolares tipo 2 cubicas, dispersas entre las 1, tienen cuerpos laminares que contienen el surfactante, además son las progenitoras de las alveolares tipo 1, células en cepillo también en cantidad escasa pero que servirían como receptores para verificar la calidad del aire.</string>


    <string name="Setting">Setting</string>
    <string name="Dark">Dark mode</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="quizFragment">Quiz</string>
    <string name="realQuizName"> </string>

    <string name="lengua">Lengua: es un órgano muscular que contiene músculos linguales extrínsecos e intrínsecos.
        El musculo estriado está organizado en fascículos que están dispuestos en 3 planos lo que
        permite una enorme flexibilidad y gran precisión de movimientos.
        También hay cantidades variables de tejido adiposo. La superficie dorsal de la lengua está
        cubierta de papilas, irregularidades y sobreelevaciones de la mucosa
        que cubren esta superficie. Las papilas y sus corpúsculos asociados constituyen la mucosa,
        se describen 4 tipos de papilas: filiformes, fungiformes, caliciformes y foliadas. </string>

    <string name="glandulas_salivales">La sialona es la unidad secretora básica de cualquier glándula salival y consiste en el ácino, el conducto intercalar y el conducto excretor.
El ácino es la porción secretora de la sialona. Los ácinos son esferoidales, contienen células serosas (proteínas secretoras); tubulares, que contienen células mucosas (secretoras de mucina) o mixtos, con ambos tipos de células. Los ácinos mixtos en los preparados de rutina muestran semilunas serosas (artefactos de fijación). Las células mioepiteliales están presentes en la región basal de las células secretoras. La secreción de los ácinos es conducida por el conducto intercalar (revestido por epitelio cúbico simple) que se fusiona con el conducto estriado (epitelio cilíndrico simple con estrías basales distintivas) y continúa en el conducto excretor (epitelio estratificado cúbico o cilíndrico), que está rodeado por tejido conjuntivo. Las células de los conductos estriados tienen muchos repliegues en su membrana plasmática basal que contienen mitocondrias. Los repliegues están especializados para la reabsorción de los electrolitos de la secreción. Las glándulas salivales mayores son las glándulas parótidas pares, las submandibulares y las sublinguales.
 Las glándulas parótidas contienen sólo ácinos serosos con adipocitos distribuidos en toda la glándula. Las glándulas submandibulares contienen ácinos de predominio seroso, pero también mucoso. Las glándulas sublinguales también son mixtas, pero principalmente contienen ácinos mucosos alargados. El componente seroso se ve en forma de semiluna.
</string>

    <string name="diente">Los seres humanos tienen 32 dientes permanentes; cada diente tiene una raíz incrustada
en el hueso alveolar y una corona clínica que se proyecta en la cavidad bucal. La cavidad
pulpar céntrica contiene tejido conjuntivo laxo, vasos y nervios. El diente tiene tres tejidos especializados: esmalte visible que cubre su corona anatómica; cemento, que se encuentra en la raíz del periodonto y dentina, que se encuentra por debajo del esmalte y del cemento. El esmalte es producido por los ameloblastos (durante el desarrollo embrionario del órgano del esmalte de los dientes) y se compone de prismas de esmalte paralelos. Proteínas específicas (p. ej., amelogeninas, ameloblastinas, enamelinas) ejercen inﬂuencia en la producción de esmalte.
El cemento es una estructura similar al hueso que cubre la raíz del diente. Las fibras de colágeno se proyectan hacia fuera del cemento y forman el ligamento periodontal que fija el
diente al alvéolo (fosita). La dentina se deposita inicialmente a través
de los odontoblastos como predentina, que, bajo la inﬂuencia de la fosfoproteína dentina
(DPP) y la dentina sialoproteína (DSP), se mineraliza en dentina. Tiene túbulos que contienen evaginaciones alargadas de odontoblastos.
</string>

    <string name="esofago">La mucosa del esófago posee un epitelio plano estratificado sin estrato córneo. La submucosa contiene glándulas esofágicas propias que lubrican y protegen la superficie de la mucosa. La muscular externa es estriada en su parte superior y es reemplazada en forma gradual por la capa de músculo liso en la parte inferior. En la transición esofagogástrica, el epitelio plano estratificado sin estrato córneo cambia en forma súbita al epitelio cilíndrico simple de la mucosa gástrica. Las glándulas cardiales esofágicas están presentes en la lámina propia en esta transición.</string>

    <string name="estomago">El estómago presenta tres regiones histológicas: la región cardial que rodea el orificio esofágico, la región pilórica cerca de la unión gastroduodenal y la región fúndica (anatómicamente ocupada por el fondo y el cuerpo). La mucosa de la región fúndica forma varios pliegues longitudinales.           Las células mucosas superficiales tapizan la superficie interna del estómago y las fositas o fovéolas gástricas, que son los orificios en las glándulas fúndicas ramifcadas. Las células mucosas superficiales producen una cubierta viscosa (insoluble), que contiene iones de
bicarbonato, para proteger la superficie epitelial contra agresiones físicas y químicas.
Las glándulas fúndicas producen jugo gástrico que contiene cuatro componentes principales: ácido clorhídrico (HCl), pepsina (enzima proteolítica), factor intrínseco (para la absorción de vitamina B12) y moco (protector contra el ácidogástrico).
El epitelio de la glándula fúndica tiene cuatro tipos celulares principales: las células mucosas del cuello, que producen secreciones mucosas solubles y poco alcalinas; las células parietales, responsables de la producción de HCl en la luz de su sistema de canalículos intracelulares; las células principales, que secretan la proteína pepsinógeno; las células enteroendocrinas, que producen pequeñas hormonas paracrinas y reguladoras gastrointestinales y las células madre, que son precursores de todas las células de la glándula fúndica.
Las células mucosas del cuello producen secreciones mucosas solubles y poco alcalinas.
Las células parietales son grandes células en el medio de la glándula que se encargan de la producción de HCl dentro de la luz del sistema de canalículos intracelulares. Estas células también secretan factor intrínseco. Las células principales se localizan en la parte profunda de la glándula fúndica y secretan la proteína pepsinógeno. Al contacto con el pH bajo del jugo gástrico, el pepsinógeno se convierte en pepsina, una enzima proteolítica activa.
</string>

    <string name="duodeno">El intestino delgado es el sitio principal para la digestión de alimentos y la absorción de los productos de la digestión. Es el componente más grande del tubo digestivo, mide más de 6 m y se divide en tres segmentos: duodeno (~ 25 cm), yeyuno (~2,5 m) e íleon
(3.5 m). El primer segmento, que es el duodeno, recibe un bolo alimenticio semidigerido (quimo) desde el estómago, así como secreciones del estómago, el páncreas, el hígado y la vesícula biliar que contienen enzimas digestivas, precursores de enzimas y otros
productos que contribuyen a la digestión y la absorción.
El intestino delgado se caracteriza por los pliegues circulares (válvulas conniventes), que son repliegues transversales permanentes con un centro de submucosa, y vellosidades, que son proyecciones digitiformes y foliáceas de la mucosa que se extienden
dentro de la luz intestinal. Las microvellosidades, que son múltiples evaginaciones digitiformes de la superficie apical de cada célula
epitelial intestinal (enterocito), incrementan la superficie de absorción de metabolitos.
Las glándulas mucosas se extienden hacia la lámina propia. Estas glándulas contienen los células madre y las células en desarrollo
que finalmente migrarán a la superficie de las vellosidades. En el duodeno, las glándulas submucosas (de Brunner) secretan un
moco alcalino que contribuye a neutralizar el quimo ácido. Los enterocitos no sólo absorben metabolitos digeridos en la luz intestinal
sino que también sintetizan enzimas que se insertan en la membrana de las microvellosidades para la digestión terminal de los disacáridos y los dipéptidos.
</string>

    <string name="yeyuno">El yeyuno es el sitio principal de absorción de sustancias nutritivas en el intestino delgado. Las vellosidades son más digitiformes que foliáceas y están cubiertas sobre todo por células epiteliales cilíndricas absortivas (enterocitos), aunque también hay células caliciformes y células enteroendocrinas. Los células madre de los que derivan todas estas células y las células de Paneth, que secretan la enzima antibacteriana lisozima, se encuentran en la base de la glándula intestinal. Las células en replicación tapizan la mitad basal de la glándula.</string>

    <string name="ileon">El íleon es el sitio principal de reabsorción de agua y electrolitos del intestino delgado. En esencia presenta las mismas características histológicas que el yeyuno. Sin embargo, algunas son más destacadas, a saber: las vellosidades en el íleon suelen ser foliáceas
y el tejido linfático en la lámina propia está organizado en nódulos pequeños y grandes que se encuentran más concentrados en el borde antimesentérico del íleon. Los nódulos se fusionan para formar grandes acumulaciones de tejido linfático denominadas placas de Peyer.
El epitelio superficial del intestino delgado se renueva cada 5 o 6 días. Las células madre están restringidos en la base de las glándulas de la mucosa y la zona de replicación celular está limitada a la mitad basal de la glándula. Las células migran hacia las vellosidades y se exfolian desde su extremo. Todas las células epiteliales, absortivas y caliciformes, así como las células enteroendocrinas y de Paneth, derivan de la misma población de células madre; pero las células enteroendocrinas migran con lentitud y las células de Paneth no migran.
</string>

    <string name="colon">Esta compuesto al igual que el resto del tubo digestivo por cuatro capas:\n\n
Epitelio: compuesto por células caliciformes y cilíndricas\n\n
Lamina propia: compuesta por tejido conectivo laxo, al igual que en el intestino delgado, pero con la particularidad de que las glándulas llamada criptas de liberkun son mas largas. Siguen estando presentes las células caliciformes, las células APUD, las células madre, en cambio, desaparecen las células de Paneth. Pueden estar presentes algunos nódulos linfáticos, los que pueden penetrar la submucosa.\n\n
Submucosa: Formada por tejido moderadamente denso, rico en fibras elásticas.
Muscular: Formada por las capas de musculo liso circular interna y longitudinal externa. La capa externa se agrupa en fibras de tres bandas longitudinales llamadas Tenias del colon. Entre ambas capas se encuentra el plexo mesentérico de Auerbach.\n\n
Serosa: Capa más externa de la pared intestinal. Es una cubierta continúa formada por células planas y separada de la capa muscular subyacente por una capa fina capa de tejido conjuntivo laxo. Tiene la particularidad de presentar acumulos locales de células adiposas situadas debajo del mesotelio formando así los apéndices epiploicos.
</string>

    <string name="apendice">es un órgano tubular cerrado en un extremo cuya longitud varía
entre 2,5 cm y 13cm. Dado que es un saco de fondo ciego, el contenido intestinal puede quedar atrapado o secuestrado en el apéndice, lo que puede conducir a inflamación e infección. En los infantes y niños, tiene una longitud relativa y absoluta mayor que en los adultos y contiene nódulos linfáticos abundantes, lo que estaría indicando que cumple una función
inmunitaria. Datos recientes señalan que (junto con el ciego y el íleon terminal) sería el órgano “bursaequivalente” de los mamíferos; es decir, la parte del sistema inmunitario inmaduro donde los linfocitos B potenciales alcanzan la inmunocompetencia (un equivalente de la bolsa de Fabricio en las aves). La pared del apéndice es muy parecida a la del intestino delgado porque tiene una capa longitudinal completa de muscular externa, pero carece de pliegues circulares y vellosidades. Así, la mucosa es similar a la del colon porque tiene glándulas simples. Sin embargo,
aún esta semejanza suele quedar oculta por la gran cantidad y tamaño de los nódulos linfáticos que a menudo se fusionan y extienden hacia la submucosa. Con el paso de los años, la cantidad de tejido linfático en el apéndice disminuye con la consecuente reducción de su tamaño. En muchos adultos, la estructura normal se pierde y el apéndice es reemplazado con tejido fibroso cicatrizal.
</string>

    <string name="cond_anal">En el conducto anal, hay una transición desde el epitelio cilíndrico simple de la mucosa intestinal hasta el epitelio estratificado plano de la piel. Entre estos dos epitelios diferentes, existe una región estrecha (la zona de transición del conducto anal) donde el epitelio primero es cilíndrico estratificado (o estratificado cúbico) y después plano estratificado sin estrato córneo.
A la altura del conducto anal, la muscular de la mucosa desaparece. En este mismo nivel, la capa circular de la muscular externa se engrosa para convertirse en el esfínter anal interno. El esfínter externo del ano se forma por músculos estriados del periné.
</string>

    <string name="higado">Existen tres maneras de describir el parénquima hepático en términos de una unidad funcional, lobulillos “clásicos”, lobulillos portales y ácinos. El lobulillo clásico es un región de tejido casi hexagonal que posee en su centro la vénula hepática terminal (vena central) y en sus seis ángulos los espacios portales (tríadas portales) cada uno con una rama de la vena porta, una rama de la
arteria hepática y un conducto biliar. El lobulillo portal presenta una configuración triangular que pone de relieve la función secretora exocrina. Tiene como eje el conducto biliar de la tríada portal del lobulillo clásico y sus tres lados externos son líneas imaginarias trazadas entre las venas centrales más cercanas a la tríada portal. El ácino hepático provee la mejor correlación entre perfusión sanguínea, actividad metabólica y patología hepática. El ácino es una masa de tejido pequeña, con forma romboidal, que tiene como eje menor las ramas delgadas de la tríada portal que transcurren a lo largo del límite entre dos lobulillos clásicos y como eje mayor una
línea trazada entre las dos venas centrales más cercanas al eje menor. Los hepatocitos en cada ácino se describen dispuestos en tres zonas elípticas concéntricas alrededor del eje corto; la zona 1 es la más cercana y la zona 3 es la más lejana a este eje.
</string>

    <string name="vesicula_biliar">La vesícula biliar concentra y almacena bilis para ser distribuida en el duodeno. La bilis se concentra por el transporte activo de sales desde ella hacia la sangre y el movimiento pasivo del agua en respuesta al transporte salino. La mucosa se caracteriza por un epitelio cilíndrico alto absortivo que se parece mucho al del intestino delgado y al del colon, tanto en su morfología como en su función. Las células epiteliales se caracterizan por abundantes microvellosidades apicales cortas, complejos de unión apicales, concentraciones de mitocondrias en el citoplasma apical y basal y pliegues laterales complejos. Además, en la membrana plasmática lateral de
estas células epiteliales se localiza la ATPasa Na/K activada.
</string>

    <string name="pancreas">El páncreas es una glándula digestiva extramural alargada con una cabeza alojada en la curvatura con forma de C del duodeno, un cuerpo que cruza la línea media del abdomen y una cola que se extiende hacia la izquierda dentro del retroperitoneo. Es una glándula mixta con un componente exocrino y un componente endocrino que poseen características bien definidas. El componente exocrino consiste en una glándula tubuloacinosa compuesta y una red ramificada de conductos que transportan las secreciones exocrinas hasta el duodeno. Estas secreciones contienen principalmente las formas inactivas de enzimas proteolíticas poderosas, así como amilasa, lipasa, nucleasa y electrolitos, en particular HCO3. El componente endocrino está aislado en la forma de islotes muy vascularizados de tejido epiteloide (islotes de Langerhans). Las
células de los islotes secretan una gran variedad de hormonas polipeptídicas y proteicas, entre las cuales las más destacadas son la insulina y el glucagón, que regulan el metabolismo de la glucosa en todos los demás tejidos del organismo. Otras hormonas secretadas por el islote incluyen la somatostatina, el polipéptido pancreático, el péptido intestinal vasoactivo, la secretina, la motilina y la sustancia P. Todas estas sustancias, con excepción de la insulina, también son secretadas por la población de células enteroendocrinas del intestino, el órgano desde el cual se originó el páncreas durante el desarrollo embrionario. Mientras que la insulina y el glucagón
actúan principalmente en la regulación endocrina de las células distantes, las otras hormonas (y el glucagón) desempeñan papeles importantes en la regulación paracrina de las células B secretoras de insulina del islote pancreático.
</string>

    <string name="mucosa_olfatoria">La mucosa olfatoria está formada por una membrana epitelial y una lámina propia densa. En su capa superficial o epitelial tiene 3 clases de células: las epiteliales, llamadas también células de sostén o sustentaculares, las olfatorias o sensoriales y las basales.</string>

    <string name="laringe">La laringe está formada por placas irregulares de cartílago hialino y elástico, es el órgano de la fonación. Tiene un revestimiento de epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado y epitelio estratificado plano. La superficie luminal de las cuerdas vocales está cubierto por epitelio estratificado plano para proteger la mucosa de la abrasión. El resto de la mucosa de la laringe está cubierta por epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado, y el tejido conjuntivo contiene glándulas mucoserosas. </string>

    <string name="bronquio_bronquiolo">Al principio tienen la misma estructura que la tráquea, en el sitio donde se hacen intrapulmonares cambian, los anillos cartilaginosos se tornan pequeños y menos abundantes. Estas placas por fin desaparecen en el sitio donde la vía aérea alcanza un diámetro alrededor de 1 mm y a partir de allí el bronquio empieza a llamarse bronquiolo. Los bronquios pueden identificarse por sus placas de cartílago y una capa circular de musculo liso. Los bronquiolos terminales que también se ramifican dando origen a los bronquiolos respiratorios. En los bronquiolos no hay placas cartilaginosas ni glándulas. Los bronquiolos de mayor diámetro al principio tienen un epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado que gradualmente se transforma en un epitelio simple cilíndrico ciliado conforme el conducto se estrecha.</string>

    <string name="corazon">La pared del corazón se compone de tres capas: el epicardio, el miocardio y el endocardio. Epicardio (capa visceral de pericardio seroso), que es la capa externa del corazón y consiste en células mesoteliales con tejido conjuntivo y adiposo contiguo. Contiene el sistema vascular coronario. Miocardio, que es la capa intermedia y consiste en
el músculo cardíaco. Endocardio, es la capa interior y consta de endotelio, tejido conjuntivo subendotelial y una capa subendocárdica que contiene células del sistema de
conducción del corazón.
</string>

    <string name="coronaria">Las arterias se clasifican en tres tipos según el tamaño y el espesor de su túnica media: arterias grandes (arterias elásticas), arterias medianas (arterias musculares) y arterias pequeñas (incluso arteriolas). Arterias elásticas, que tienen una túnica media, que consiste en varias capas de células de músculo liso separadas por laminillas elásticas. En la túnica media no hay presencia de fibroblastos. Arterias musculares, que tienen una túnica media con más músculo liso y menos laminillas elásticas que las arterias elásticas. También tienen una prominente membrana elástica interna en la túnica íntima. Arterias pequeñas y arteriolas, que se distinguen una de otra por el número de capas de células del músculo liso en la túnica media.
Arteriolas, que tienen una o dos capas de músculo liso y regulan la resistencia vascular, con lo que controlan así el ﬂujo de sangre a las redes de capilares. Anastomosis arteriovenosas, que permiten que la sangre evite los capilares, proporcionando rutas directas entre arterias y venas. Esta vía está regulada por la contracción de los esfínteres precapilares en las metarteriolas.
</string>

    <string name="aorta">La aorta, la principal arteria sistémica del organismo, es una arteria elástica. La presencia de numerosas laminillas elásticas fenestradas le permite resistir las variaciones de presión causadas por la contracción rítmica del ventrículo izquierdo. La túnica íntima es comparativamente mucho más gruesa que la que se observa en las arterias musculares. La capa subendotelial de la túnica íntima consta de tejido conjuntivo con fibras colágenas y elásticas. El componente celular consiste en células de músculo liso y fibroblastos. El borde externo de la túnica íntima está delimitado por una membrana elástica interna que representa la primera capa de las muchas láminas fenestradas concéntricas en la túnica media del vaso. La túnica media constituye la mayor parte de la pared. Entre las láminas elásticas hay fibras colágenas y células de músculo liso. Estas últimas
son responsables de la síntesis de fibras colágenas y elásticas. Con la edad, el número y espesor de láminas elásticas en la pared aumenta. A los 35 años, en la aorta torácica se encuentran hasta 60 láminas. Alrededor de los 50 años, las láminas individuales comienzan a mostrar signos de degeneración y gradualmente son reemplazadas por colágeno que conduce a una pérdida gradual de la elasticidad de la pared aórtica. La túnica adventicia está formada por tejido conjuntivo denso no moldeado con fibras elásticas entremezcladas que tienden a estar organizadas en un patrón circular. También contiene pequeños vasos sanguíneos que irrigan la parte externa de la túnica media. Estos son los vasavasorum de la aorta. También hay capilares linfáticos presentes en la túnica adventicia.
</string>

    <string name="arterias_venas">Las paredes de las arterias y las venas se componen de tres capas
llamadas túnicas. La túnica íntima, la capa más interna del vaso, se compone de
endotelio, una capa subendotelial de tejido conjuntivo y una
membrana elástica interna. La túnica media, la capa intermedia, consiste en capas de células musculares lisas con disposición circunferencial y con laminillas elásticas interpuestas entre ellas.
En las arterias, la túnica media es relativamente gruesa y se extiende entre las membranas elásticas internas y externas. La túnica adventicia, la capa más externa de tejido conjuntivo,
se compone principalmente de colágeno con pocas fibras elásticas dispersas. Contiene los vasavasorum y una red de nervios autónomos llamados nervi vasorum (vascularis).
Las células endoteliales interactúan activamente con las células musculares lisas contiguas y el tejido conjuntivo.
</string>

    <string name="linfaticos">Vasos linfáticos, que transportan líquido intersticial desde los tejidos hasta el torrente sanguíneo.
Vasos linfáticos más pequeños y más permeables llamados capilares
linfáticos. Drenan la linfa en los vasos linfáticos más grandes y después en el conducto torácico o conducto linfático derecho antes de desembocar en el sistema venoso. Todos los vasos linfáticos poseen válvulas que impiden el ﬂujo de retorno de la linfa.
</string>

    <string name="nervio_periferico">Los nervios periféricos están compuestos por fascículos de fibras nerviosas que se mantienen juntas por el tejido conjuntivo y una
capa (o capas) especializada de células, el perineuro. El tejido conjuntivo consiste en una capa externa, el epineuro, que rodea todo el nervio; el perineuro, que rodea cada fascículo de fibras nerviosas y el endoneuro, asociado con las neuronas individuales. Cada fibra nerviosa está compuesta por un axón rodeado por una cubierta celular denominada neurilema o vaina de Schwann. La fibra puede ser mielínica o amielínica. La mielina, si está presente, se sitúa inmediatamente alrededor del axón.
</string>

    <string name="perineuro">La capa que se encuentra debajo del epineuro y que rodea directamente el fascículo de fibras nerviosas, es el perineuro. Como se observa en el corte transversal del nervio, los núcleos de las células perineurales aparecen aplanadas y alargadas; en realidad se están viendo de perfil y pertenecen a células planas que también se ven de perfil. De nuevo, como se advierte por la distribución de los núcleos, se puede demostrar que el perineuro tiene sólo unas pocas células de espesor. El perineuro es una capa especializada de células y material extracelular cuya disposición no es visible en los cortes teñidos con HyE.</string>

    <string name="ganglios_simpaticos">Los ganglios simpáticos se ubican en la cadena simpática (ganglios paravertebrales) y en la superficie anterior de la aorta (ganglios pre vertebrales). Éstos envían largos axones postsinápticos a las vísceras.</string>

    <string name="cerebro"> La corteza cerebral (CC) incluye todo el espesor de la sustancia gris y una pequeña parte de sustancia blanca (WM) en la parte inferior. Cada capa se distingue por los tipos celulares predominantes y por la disposición de las fibras que salvo que se tiñan de manera específica no pueden usarse como diagnóstico, la delimitación tiene su fundamento en los tipos celulares y en la forma y aspecto celulares.
Capa molecular
La capa granulosa externa
Capa piramidal externa
La capa de la granulosa interna
La capa piramidal interna
La capa multiforme
</string>

    <string name="cerebelo">El cerebelo es un órgano del encéfalo que está ubicado por debajo y por detrás del cerebro. Sirve para coordinar tanto los movimientos voluntarios como la función muscular en el mantenimiento de la postura normal.</string>

    <string name="medula_espinal">MEDULA ESPINAL: está organizada en una parte externa formada por sustancia blanca y una interna por sustancia gris. La sustancia gris adopta una configuración en mariposa en los cortes transversales.</string>

    <string name="amigdala_palatina">Las amígdalas palatinas son estructuras pares compuestas por masas de tejido linfático ubicadas en ambos lados de la faringe. Junto con las amígdalas faríngeas (adenoides) y las amígdalas linguales, forman un anillo en la entrada de la orofaringe (anillo de Waldeyer). Desde el punto de vista estructural, las amígdalas contienen abundantes nódulos linfáticos situados en la mucosa. El
epitelio estratificado plano que cubre la superficie de la amígdala palatina (y faríngea) se sumerge en el tejido conjuntivo subyacente para formar varias criptas, las criptas amigdalinas. Las paredes de estas criptas contienen nódulos linfáticos. El revestimiento epitelial de las criptas normalmente se encuentra infiltrado con linfocitos y con frecuencia a un grado tal que el epitelio es difícil de discernir.
</string>

    <string name="ganglio_linfatico">Los ganglios linfáticos son pequeños órganos linfáticos encapsulados que se ubican en el trayecto de los vasos linfáticos. Funcionan como filtros de linfa y como el sitio principal en el cual los linfocitos T y los linfocitos B sufren proliferación dependiente de antígeno y diferenciación en linfocitos efectores (células plasmáticas y linfocitos T) y linfocitos T y B con memoria. La cápsula aparece como una fina cubierta de tejido. El parénquima ganglionar está compuesto por una masa de tejido linfático, organizada en una corteza que rodea una región menos densa, la médula. La corteza está en el hilio del órgano, donde hay una cavidad reconocible. Éste es el este sitio por donde los vasos sanguíneos arteriales entran en el órgano y los vasos venosos lo abandonan; los vasos linfáticos eferentes también abandonan el ganglio por el hilio.</string>

    <string name="bazo">El bazo es el órgano linfático más grande. Está rodeado por una cápsula y se ubica en el trayecto del torrente sanguíneo (arteria y vena esplénicas). El bazo filtra la sangre y reacciona inmunitariamente a los antígenos transportados por la corriente sanguínea. Tiene funciones de filtrado tanto morfológico como inmunitario. El parénquima del bazo, la pulpa esplénica, está compuesta por la pulpa roja y la pulpa blanca, llamadas así debido a su aspecto en el tejido fresco. La pulpa blanca contiene una gran cantidad de linfocitos, que forman una vaina linfática periarterial (PALS) alrededor de las ramas de la arteria esplénica que la penetran. La pulpa roja contiene gran cantidad de eritrocitos que filtra y degrada.</string>

    <string name="timo">El timo es un órgano linfático que exhibe ciertas características estructurales únicas. El estroma reticular de sostén deriva del epitelio endodérmico y produce un retículo celular. No hay fibras reticulares asociadas con estas células; en su lugar, las células, denominadas células epitelio-reticulares, sirven como estroma. En los intersticios del retículo celular se acumulan linfocitos y
estos dos elementos celulares, los linfocitos y las células epitelio reticulares, constituyen la mayor parte del órgano.
</string>

    <string name="hipofisis">Glándula hipófisis: La hipófisis es una glándula endocrina compuesta, del tamaño de un guisante, está situada en la base del cerebro y ocupa la silla turca. Un pedículo corto (el infundíbulo) y la red vascular conectan la glándula con el hipotálamo. Tiene dos componentes funcionales, un lóbulo anterior o adenohipofisis (tejido epitelial glandular) y un lóbulo posterior o neurohipofisis (tejido nervioso).</string>

    <string name="glandula_pineal">GLANDULA PINEAL: es la glándula que regula el ciclo circadiano, se origina del neuroectodermo de la porción posterior del techo del diencefalo, se ubica cerca del tercer ventrículo en el centro del cerebro, tiene dos tipos celulares, los pinealocitos y las células intersticiales (gliales).</string>

    <string name="tiroides">Es una glándula endocrina bilobulada situada en la región anterior del cuello formada por dos lóbulos laterales unidos por un istmo, están situados a los lados de la laringe y la porción proximal de la tráquea. La glándula está rodeada por una fina capsula de tejido conjuntivo que envía tabiques hacia el interior del parénquima para delimitar parcialmente lobulillos irregulares. Las unidades funcionales de la glándula son los FOLICULOS SECRETORES.</string>

    <string name="paratiroides">Como en la mayoría de las glándulas endocrinas, redes extensas de capilares sanguíneos fenestrados y capilares linfáticos rodean las células parenquimantosas de las paratiroides. Las células principales y las células oxifilas son las células epiteliales de estas glándulas, las principales que son más abundantes tienen a su cargo la secreción de hormona paratiroidea (PTH) tienen un citoplasma eosinofilo pálido. Las células oxifilas constituyen una porción menor, aparecen solas o en cúmulos y son más redondeadas y más grandes que las principales, tienen un citoplasma muy acidofilo.</string>

    <string name="suprarrenal">Estas glándulas están cubiertas por una capsula de tejido conjuntivo gruesa de la que parten tabiques que se introducen en el parénquima glandular y llevan vasos sanguíneos y nervios. El tejido parenquimantoso está organizado en las regiones cortical y medular: La medula es la porción secretora de esteroides, está debajo de la capsula y constituye cerca del 90% del peso de la glándula. La medula es la porción secretora de catecolaminas (adrenalina y noradrenalina).</string>

    <string name="tejido_oseo">El hueso es un tejido conjuntivo especializado que se caracteriza por una matriz extracelular mineralizada. El fosfato de calcio, en forma de cristales de hidroxiapatita [Ca10 (PO4)6OH2], se deposita a lo largo de las fibrillas de colágeno y en la sustancia fundamental de proteoglucanos. El hueso sirve como sitio de almacenamiento de calcio y fosfato, que pueden liberarse en la sangre para mantener las concentraciones homeostáticas. Los osteocitos residen en lagunas en la matriz ósea y extienden evaginaciones celulares finas en canalículos que comunican las lagunas, formando así una red continua de las células dentro del tejido mineralizado. Los huesos son
órganos del sistema esquelético; el tejido óseo es el componente estructural de los huesos.
</string>

    <string name="osificacion_endocondral">La osificación endocondral implica un modelo de cartílago que representa un precursor cartilaginoso del hueso recién formado. El modelo de cartílago aparece como una versión en miniatura del hueso futuro. El hueso que surge mediante este proceso se forma por eliminación del modelo de cartílago y, al mismo tiempo, su sustitución por tejido óseo. El primer signo de formación de hueso es la aparición de células formadoras de hueso alrededor del eje (diáfsis) del modelo de cartílago. Las células formadoras de hueso, llamadas osteoblastos, derivan de las células osteoprogenitoras en el mesénquima circundante. Los osteoblastos secretan colágenos, sialoproteínas óseas, osteocalcina y otros componentes de la matriz ósea.</string>

    <string name="osificacion_intramembranosoa">La osificación intramembranosa se limita a los huesos que no necesitan desempeñar una función precoz de sostén, por ejemplo, los huesos planos del cráneo. Este proceso requiere la proliferación y diferenciación de células del mesénquima para convertirse en osteoblastos, las células formadoras de hueso. Estas células producen la matriz extracelular específica del hueso. Esta matriz inicial, llamada osteoide, se calcifica para formar hueso. A medida que los osteoblastos continúan secretando su producto, algunos quedan atrapados dentro de la matriz y comienzan a llamarse osteocitos.</string>

    <string name="eritrocitos_granulocitos">La sangre se considera un tejido conjuntivo, líquido en carácter, y se compone de elementos figurados y plasma. Los glóbulos rojos (eritrocitos), los glóbulos blancos (leucocitos) y los trombocitos (plaquetas) constituyen los elementos formes. En conjunto, representan el 45 % del volumen sanguíneo. Los eritrocitos transportan e intercambian el oxígeno y el dióxido de carbono. Constituyen el 99 % de las células sanguíneas. Los leucocitos se clasifcan como agranulocitos y granulocitos. Los agranulocitos se subclasifcan como linfocitos y monocitos. Los granulocitos, denominados así por el contenido de los gránulos en su citoplasma, incluyen a los neutróflos, eosinóflos y basóflos.</string>

    <string name="agranulocitos_medula_osea">Medula ósea: La medula ósea roja se haya enteramente dentro de los huesos, tanto en la cavidad medular de los huesos largos de los jóvenes como en los espacios que hay entre las trabéculas del hueso esponjoso. Está compuesta por vasos sanguíneos, sinusoides, y una malla de células hemopoyeticas. Las células hemopoyeticas parecen formar “cordones” en los cortes entre los sinusoides o sinusoides y hueso. El sinusoide esta entre las arterias y venas. La pared sinusoidal es un revestimiento endotelial, una lámina basal y una capa externa de células adventicias. La célula adventicia emite prolongaciones laminares hacia el interior de los cordones hemopoyeticos que proveen cierto grado de sostén para las células sanguíneas en desarrollo.
Los linfocitos son las principales células funcionales del sistema linfático e inmune. Son células que han adquirido capacidad de reconocimiento y respuesta. Se pueden identificar medianos, grandes y pequeños, los grandes son linfocitos activados o bien linfocitos NK, en la circulación igualmente la mayoría son medianos y pequeños. El linfocito pequeño tiene núcleo hipercromatico esferoidal con una ligera escotadura. El citoplasma aparece con un reborde azul pálido. No se ven gránulos citoplasmáticos. Hay tres tipos de ellos, T, B y NK, los T se diferencian en el timo y los B en medula ósea.
Monocitos: Son los precursores del sistema fagocitico mononuclear, son los leucocitos más grandes, se mueven desde la medula ósea hacia los demás tejidos, en donde se diferencian en macrófagos, osteoclastos, macrófagos alveolares, células de kupffner, o macrófagos de ganglios linfáticos, baso y medula ósea. Los monocitos permanecen en la sangre solo 3 días. Una vez transformados actúan como presentadores de antígeno, el monocito abandona el vaso sanguíneo en el sitio inflamado, se transforma en macrófago en el tejido y fagocita bacterias, células o detritos histicos.
</string>

    <string name="eritropoyesis_granulopoyesis">
Durante la eritropoyesis, los eritrocitos evolucionan de proeritroblastos y basóflos, eritroblastos policromatóflos y ortopolicromatóflos en eritrocitos policromatóflos y maduros.
Los eritrocitos en desarrollo se hacen más pequeños, cambian su apariencia citoplasmática (de azul a rojo) debido a una intensa acumulación de hemoglobina y extruyen sus núcleos.
En la granulopoyesis, los granulocitos se originan a partir del citoblasto CMP, que se diferencia en progenitores de granulocitos/monocitos (GMP; también dan origen a monocitos). Los citoblastos CMP también originan monocitos. Las células progenitoras de neutróflos (NOP) sufren seis
etapas morfológicamente identificables en el desarrollo: mieloblastos, promielocito, mielocito (el primero en exhibir gránulos específcos), metamielocito, células en banda (inmaduras) y neutróflos maduros. El desarrollo de otros granulocitos sigue un camino similar.
</string>

    <string name="kidney">Cada riñón está rodeado por una cápsula de tejido conjuntivo y contiene una corteza externa y
una médula interna dividida en 8 a 12 pirámides renales. La corteza se extiende hacia la médula
para formar las columnas renales que separan las pirámides renales entre sí. La corteza se caracteriza por corpúsculos renales y sus túbulos rectos y contorneados asociados. La aglomeración de los túbulos rectos y los conductos colectores en la corteza forman los rayos
medulares. Un lóbulo renal incluye la pirámide renal y su
tejido cortical asociado. La base de cada pirámide renal enfrenta la corteza y la porción apical (papila) se proyecta hacia el cáliz menor, una rama del cáliz mayor que, a su vez, es una división de la pelvis renal. A la altura del hilio, la pelvis renal se extiende
hacia el uréter que transporta la orina hacia la
vejiga urinaria. Cada riñón recibe sangre de la arteria renal, la cual se ramifica en las arterias interlobulares (que transcurren entre las pirámides) que después se curvan para seguir un trayecto arqueado a lo largo de la base de la pirámide (arterias arcuatas) y se ramifican una vez más en arterias interlobulillares que irrigan la corteza. En la corteza, la arteria interlobulillar emite las
arteriolas aferentes (una a cada glomérulo), lo que da origen a los capilares que forman el glomérulo. Los capilares glomerulares se reúnen para formar una sola arteriola eferente que, a su
vez, da origen a una segunda red de capilares, los capilares peritubulares.
</string>

    <string name="ureter">El uréter conduce la orina desde la pelvis renal hacia la vejiga urinaria. Está revestido por epitelio de transición, músculo liso subyacente dispuesto en tres capas bien definidas y una adventicia de tejido conjuntivo.</string>

    <string name="vejiga">La vejiga urinaria también está revestida por epitelio de transición y posee muchos pliegues mucosos, excepto en la región del trígono. Su pared muscular es gruesa y bien desarrollada y forma el músculo detrusor.</string>

    <string name="uretra">La uretra transporta la orina desde la vejiga urinaria hasta el orificio externo de la uretra.
La uretra femenina es corta y está revestida por epitelio de transición (mitad superior), epitelio seudocilíndrico estratificado (mitad inferior) y epitelio estratificado plano (antes de su terminación). La uretra masculina es mucho más larga que la uretra femenina y se divide en tres regiones: la uretra prostática (revestida por epitelio de transición), la uretra membranosa corta que perfora el esfínter externo de la uretra (revestida por epitelio estratificado o seudocilíndrico estratificado) y la uretra esponjosa larga (revestida por epitelio seudocilíndrico estratifcado).
</string>

    <string name="testiculo">Cada testículo tiene aproximadamente 250 lóbulos que contienen de uno a cuatro túbulos seminíferos muy contorneados que están rodeados por una lámina propia que contiene sangre, vasos linfáticos y células de Leydig (intersticiales). Las células de Leydig (intersticiales) producen testosterona y otras hormonas (p. ej., andrógenos, proteína 3 similar a la insulina) que guían el desarrollo y descenso del testículo. Los túbulos seminíferos consisten en un epitelio seminífero que contiene las células de Sertoli y las células espermatógenas. Las paredes de los túbulos están formadas por tejido conjuntivo que contiene células mioides (células contráctiles peritubulares).</string>

    <string name="epididimo">El conducto del epidídimo se encuentra recubierto con un epitelio cilíndrico seudoestratifcado que contiene estereocilios y está rodeado por una capa de músculo liso que aumenta
gradualmente su grosor.
</string>

    <string name="conducto_deferente">El conducto deferente es una continuación de la cola del epidídimo. Está revestido por un epitelio seudocilíndrico estratifcado con estereocilios que se encuentra rodeado por una capa muscular gruesa (de 1 mm a 1,5mm).</string>

    <string name="cuerpo_del_pene">El pene está formado por tres tejidos eréctiles: dos cuerpos cavernosos en el dorso del pene y el cuerpo esponjoso que contiene la porción esponjosa de la uretra. Los tejidos eréctiles cuentan con espacios vasculares que aumentan su tamaño y rigidez llenándose de sangre durante la
erección.
</string>

    <string name="prostata">La próstata es la glándula accesoria más grande del sistema genital masculino. Está compuesta por 30 a 50 glándulas tubuloalveolares que rodean la uretra proximal. Debido a esta relación, un trastorno habitual de la edad avanzada conocido como hiperplasia prostática benigna puede producir la obstrucción parcial o total de la uretra. Las glándulas prostáticas se organizan en tres capas concéntricas: una capa mucosa, una capa submucosa y una capa periférica
que contiene las glándulas prostáticas principales.
</string>

    <string name="vesiculas_seminales">Las vesículas seminales están tapizadas por un epitelio seudocilíndrico estratifcado que se parece mucho al de la glándula prostática. La secreción de las vesículas seminales es un material viscoso blanco amarillento que contiene fructosa, otros sacáridos simples, aminoácidos, ácido ascórbico y prostaglandinas.</string>

    <string name="ovario">Los ovarios son dos estructuras ovoides pequeñas que en el corte muestran una corteza y una médula. De un lado se encuentra el hilio que transmite las estructuras neurovasculares; del mismo lado está el mesovario que une el órgano al ligamento ancho. Las funciones del ovario son la producción de óvulos y la síntesis y secreción de estrógenos y progesterona. En la corteza hay una gran cantidad folículos primordiales que están presentes en el momento del nacimiento y que permanecen sin cambios hasta la maduración sexual. Los oogonios en estos folículos están detenidos en la profase de la primera división meiótica. En la pubertad, por acción de las gonadotrofinas hipofisarias, los ovarios comienzan a sufrir cambios cíclicos que en conjunto se denominan ciclo ovárico. Durante cada ciclo, los ovarios normalmente producen un solo ovocito que está preparado para ser fecundado.</string>

    <string name="cuerpo_luteo">Después de que el ovocito y sus células inmediatamente circundantes (es decir, las células del cúmulo oóforo) se han expulsado del folículo
ovárico maduro (ovulación), las células foliculares restantes (membrana granulosa) y las células de la teca interna contigua se diferencian en una nueva unidad funcional, el cuerpo lúteo.
Las células del cuerpo lúteo, las células luteínicas, rápidamente aumentan de tamaño y se llenan de inclusiones lipídicas. Un pigmento liposoluble en el citoplasma de las células, el lipocromo, les imparte su color amarillento en el estado fresco.
</string>

    <string name="trompa_uterina">Las tubas uterinas (oviductos, trompas de Falopio) están unidas al útero y se extienden hacia los ovarios, donde presentan un extremo ensanchado abierto (el orifcio abdominal) para la entrada del óvulo en la ovulación. Las tubas uterinas sufren cambios cíclicos que coinciden con los del útero, pero no son tan pronunciados. Las células epiteliales aumentan su altura durante la mitad del ciclo, justo en el momento en que el óvulo pasa a través de la trompa, y la reducen durante el periodo premenstrual. Algunas de las células epiteliales son ciliadas. Las células epiteliales dependen de los ovarios para su viabilidad. No sólo aumenta la cantidad de células ciliadas durante la fase folicular del ciclo ovárico sino que también la extirpación de los ovarios conduce a la atrofia del epitelio y a la desaparición de las células ciliadas.</string>

    <string name="placenta">La placenta es un órgano con forma de disco que sirve para el intercambio de sustancias entre las circulaciones fetal y materna durante el embarazo. Se desarrolla principalmente a partir de tejido embrionario, el corion frondoso. Un lado de la placenta está incluido en la pared uterina a la altura de la placa basal. El otro lado mira hacia la cavidad amniótica que contiene el feto. Después del parto, la placenta se separa de la pared del útero y se elimina junto con las membranas contiguas de la cavidad amniótica.</string>

    <string name="cordon_umbilical">El cordón umbilical conecta el feto a la placenta. Contiene dos arterias que transportan sangre desde el feto hacia la placenta y una vena que conduce la sangre de retorno de la placenta hacia el feto. Las arterias umbilicales tienen una pared muscular gruesa que está organizada en dos capas: una longitudinal interna y una circular externa. Las láminas elásticas están poco desarrolladas en
estos vasos y, por cierto, pueden faltar. La vena umbilical es similar a las arterias porque también posee una pared muscular gruesa organizada en una capa longitudinal interna y una capa circular externa.
</string>

    <string name="utero1">El útero es un órgano hueco con forma de pera que tiene una pared gruesa y, en el estado no grávido, una cavidad estrecha. La pared uterina está compuesta por una mucosa, conocida como endometrio; una muscular, conocida como miometrio y una cubierta externa o serosa que es el perimetrio. El miometrio está formado por músculo liso y tejido conjuntivo y contiene los vasos sanguíneos más grandes que dan origen a los vasos de menor calibre que irrigan el endometrio.
El útero sufre cambios cíclicos que se manifiestan, en gran parte, por modificaciones que ocurren en el endometrio. Si no se implanta un óvulo después de haberse preparado el endometrio para este acontecimiento, el estado de preparación no se mantiene y una gran parte del endometrio se degenera y se elimina en lo que constituye el ﬂujo menstrual. La parte del endometrio que se pierde se conoce como estrato funcional; la parte que se retiene es el estrato basal. El estrato basal es la porción más profunda del endometrio y linda con el miometrio.
</string>

    <string name="utero2">Continuacion... \n\n
        (A partir de lamina 7)El cuello uterino o cérvix es la porción inferior estrecha o restringida del útero, parte de la cual se proyecta dentro de la vagina. El conducto cervical atraviesa el cuello y provee una vía de comunicación entre la vagina y la cavidad uterina. La estructura del cuello uterino se parece al resto del útero porque está compuesta por una mucosa (endometrio) y un miometrio. Sin embargo, existen algunas diferencias importantes en la mucosa. El endometrio del cuello uterino no sufre la proliferación y la pérdida cíclicas de tejido que es característico del cuerpo y del fondo
del útero.
</string>

    <string name="glandula_mamaria">Las glándulas mamarias son glándulas tubuloalveolares ramificadas que derivan de la epidermis y se ubican en el tejido subcutáneo (fascia superficial). En la mujer, comienza su desarrollo en la pubertad pero no alcanzan un estado completamente funcional hasta después del embarazo.
    ETAPA LACTANTE
Las glándulas mamarias sufren una serie de cambios durante el embarazo que las preparan para la lactación. Los linfocitos y los plasmocitos infiltran el tejido conjuntivo laxo a medida que se desarrolla el tejido glandular. Conforme las células de la porción glandular proliferan por división mitótica, los conductos se ramifican y en sus extremos de crecimiento comienzan a desarrollarse los alvéolos. El desarrollo alveolar se torna muy prominente en las últimas etapas del embarazo cuando en los alvéolos se acumula el producto de secreción. Al mismo tiempo, los linfocitos y los plasmocitos se tornan prominentes en el tejido conjuntivo laxo de los lobulillos en
desarrollo. Las células mioepiteliales proliferan entre la base de las células epiteliales y la lámina basal tanto en la porción alveolar como en los conductos de las glándulas. Son muy prominentes en los conductos de calibre mayor.
</string>

    <string name="musculo_esqueletico">El tejido muscular se clasifica según el aspecto de sus células contráctiles. Los dos tipos principales reconocidos son: el músculo
estriado, en el cual la célula exhibe un patrón de estriaciones transversales cuando se observa con el microscopio óptico; y el músculo liso, en el cual las células carecen de estriaciones. Las estriaciones transversales en el músculo estriado se deben a la organización de los elementos contráctiles que hay en la célula muscular, a saber, filamentos delgados compuestos en su mayor parte por la proteína actina y filamentos gruesos compuestos por la
proteína miosina II.
</string>

    <string name="union_musculo_tendinosa">El sitio de unión entre la fibra muscular y el colágeno de un tendón recibe el nombre de unión
musculotendinosa. Las fibras musculares en el sitio de unión terminan en numerosas evaginaciones citoplasmáticas digitiformes (en forma de dedos) que incrementan el área de contacto entre el músculo y el tendón.
</string>

    <string name="union_neuromuscular">La unión neuromuscular es básicamente el conjunto de un axón y una fibra muscular. El axón o terminal nerviosa adopta al final, en la zona de contacto con el músculo, una forma ovalada de unas 32 micras de amplitud 29. En esta zona final del axón se hallan mitocondrias y otros elementos que participan en la formación y almacenaje del neurotransmisor de la estimulación muscular: la acetilcolina.</string>

    <string name="musculo_cardiaco">El músculo cardíaco está compuesto por fibras que poseen la misma organización de los filamentos contráctiles y, por lo tanto, el mismo modelo de bandas transversales que el músculo estriado esquelético y visceral. Si bien el músculo cardíaco, por ende, también
es estriado, difiere en muchos aspectos importantes respecto del músculo esquelético y del estriado visceral. El músculo cardíaco está compuesto por células individuales que están vinculadas por uniones complejas para formar una unidad funcional (fibra). Las
diferencias histológicas obvias entre el músculo cardíaco y las otras fibras musculares estriadas, son la presencia en el músculo
cardíaco de discos intercalares (el reﬂejo microscópico óptico de las uniones complejas), la ubicación del núcleo de los miocitos cardíacos en el centro de la fibra y la ramificación de las fibras musculares cardíacas.
</string>

    <string name="musculo_liso">Estas células carecen de un patrón de bandas estriadas como se encuentra en las células musculares esqueléticas y cardíacas. La longitud de las células del músculo liso oscila entre los 20 μm en las paredes de los pequeños vasos sanguíneos y los 200 μm en la pared intestinal. Las células musculares lisas están unidas por las uniones de hendidura que permiten el paso de las pequeñas moléculas o iones de una célula a otra y la regulación de la contracción de todo el fascículo o de toda la lámina del músculo liso.</string>

    <string name="anterior_ojo">El ojo humano es un órgano sensorial complejo que provee el sentido de la vista. La pared del ojo consta de tres capas o túnicas concéntricas: la retina, la capa interna; la úvea, la capa media o vascular y la esclerocornea, la capa fibrosa externa. En el ojo, la córnea y el cristalino concentran y enfocan la luz sobre la retina. El iris, que se encuentra entre la córnea y el cristalino, regula el tamaño de la pupila a través de la cual la luz entra en el ojo. El segmento anterior es la parte del globo ocular que está por delante de la ora serrata, la extensión más anterior de la retina nerviosa e incluye las cámaras anterior y posterior y las estructuras que las definen. Éstas comprenden la córnea y la esclera, el iris, el cristalino, el cuerpo ciliar y las conexiones entre la lámina basal de las evaginaciones ciliares y la cápsula del cristalino (la lámina basal gruesa del epitelio del cristalino) que forman el ligamento suspensorio del cristalino, las fbras zonulares.</string>
    <string name="esclera_cornea_cristalino">La córnea transparente es el elemento dióptrico (refráctil) primario del ojo y está cubierto por un epitelio plano estratificado sin estrato córneo. Su estroma consta de laminillas alternadas de fibrillas colágenas y fibroblastos (queratinocitos). Las fibrillas en cada
lámina tienen un diámetro y un espaciado muy uniformes; las fibrillas de las láminas contiguas están orientadas entre si de manera
más o menos perpendicular. Esta disposición ortogonal de fibrillas muy regulares es responsable de la transparencia de la córnea. La superficie posterior está tapizada por una capa simple de células epiteliales cúbicas bajas, el endotelio corneal, que se apoya sobre
una lámina basal gruesa conocida como membrana de Descemet. Casi todos los intercambios metabólicos de la córnea avascular se producen a través del endotelio. La lesión de esta capa conduce a la tumefacción corneal y puede producir pérdida temporal o permanente de la transparencia.
El cristalino es una estructura epitelial biconvexa, avascular y transparente, que está suspendida por las fibras zonulares. La tracción de estas fibras mantiene el cristalino aplanado; la tensión reducida permite que se abombe o acomode para refractar los rayos
luminosos originados cerca del ojo para que se enfoquen en la retina.
</string>

    <string name="posterior_del_ojo">La retina y el nervio óptico son una prolongación del encéfalo anterior. La cubierta fibrosa del nervio óptico es una extensión de las meninges cerebrales. La retina nerviosa es una estructura multiestratificada compuesta por fotorreceptores (conos y bastones); neuronas, algunas de las cuales están especializados en la forma de neuronas de conducción y de asociación y células de sostén (células de Müller). Por fuera de la retina nerviosa hay una capa de epitelio pigmentario (EPR) cilíndrico simple. Las células de Müller son comparables con la glía del resto del sistema nervioso central. Las evaginaciones de las células de Müller se ramifican por casi todo el espesor de la retina. La membrana limitante interna es la lámina basal de estas células; la membrana limitante externa es en realidad una línea formada por los complejos de unión entre las evaginaciones de estas células y las células fotorreceptoras. Las neuronas de la retina están ordenadas secuencialmente en tres capas: (1) una capa profunda de conos y bastones; (2) una capa intermedia de células bipolares, horizontales y amacrinas y (3) una capa superficial de células ganglionares. Los impulsos nerviosos originados en los bastones y los conos se transmiten a la capa intermedia y después a las células ganglionares. Las conexiones sinápticas se producen en la capa plexiforme externa (entre los conos y bastones y la capa neuronal intermedia) y en la capa
plexiforme interna (entre la capa intermedia y las células ganglionares) y su efecto es la suma y la integración neuronal. Por último, las células ganglionares envían sus axones hacia el cerebro como componentes del nervio óptico.
</string>

    <string name="conducto_toracico"> CONDUCTO TORACICO:
Este gran conducto recoge la mayor parte de la linfa del cuerpo, exceptuando el cuadrante superior derecho. Drena en la circulación sanguínea venosa unión de las venas subclavia izquierda y yugular interna izquierda o ángulo de Pirogoff.
</string>

    <string name="oido">El laberinto óseo está dividido en tres partes: la cóclea, los conductos semicirculares y el vestíbulo. La cóclea y los conductos semicirculares contienen equivalentes membranosos de la misma forma. En cambio, los componentes membranosos del vestíbulo poseen una forma más compleja, ya que están compuestos por conductos y por dos cavidades, el utrículo y el sáculo. La cóclea contiene los receptores para la audición, es decir, el órgano de Corti; los conductos semicirculares contienen los receptores para el movimiento de la cabeza, y el utrículo y el sáculo contienen los receptores del movimiento de la cabeza.</string>

    <string name="organo_corti">El órgano espiral de Corti está compuesto por células ciliadas (dispuestas en hileras internas y externas), células falángicas de sostén y células de los pilares. El movimiento de los estereocilios de las células ciliadas durante la interacción con la membrana tectoria suprayacente genera impulsos eléctricos que son transmitidos al nervio coclear.</string>

    <string name="piel_gruesa">La epidermis da origen a uñas, pelos, glándulas sebáceas y glándulas sudoríparas. En las palmas de las manos y la plantas de los pies, la epidermis tiene una capa queratinizada exterior que es sustancialmente más gruesa que en las otras partes del cuerpo. En consecuencia, la piel de las palmas y las plantas se conoce como piel gruesa, a diferencia de la piel sobre otras partes del cuerpo, que se conoce como piel fina. No hay pelos en la piel gruesa. Además, el límite entre la epidermis y la dermis es más complejo en piel gruesa que en la piel fina. Las evaginaciones digitiformes de la dermis contra la base de la epidermis, las papilas dérmicas, son mucho más largas y están mucho más cerca unas de otras en la piel gruesa. Esto proporciona una mayor resistencia frente a las fuerzas de fricción que actúan
sobre esta piel.
</string>

    <string name="piel_fina">Además de las glándulas sudoríparas, la piel fina contiene folículos pilosos  y sus glándulas sebáceas  asociadas. Cada glándula sebácea se abre en un folículo piloso. A menudo, como en esta muestra de tejido, los folículos pilosos y las glándulas, tanto sebáceas como sudoríparas, se extienden más allá de la dermis hacia el interior de la hipodermis.</string>

    <string name="sudoriparas">La piel posee tres tipos de glándulas: ecrinas, apocrinas y sebáceas. Las glándulas sudoríparas ecrinas están distribuidas por toda la superficie del cuerpo a excepción de los labios, el glande del pene, el prepucio, el clítoris y los labios menores. Son abundantes, en especial, en la piel gruesa de las manos y los pies. La evaporación del sudor secretado en la superficie de la piel refresca
el cuerpo. Las glándulas sudoríparas apocrinas se encuentran en la axila, areolas, regiones perineal y perianal, prepucio, escroto, monte del pubis y labios mayores. Muchas de las células epiteliales en la porción secretora de estas glándulas, presentan una protuberancia en forma de vesícula apical que antes se creía que estaba relacionada con su mecanismo de secreción.
</string>

    <string name="cebaceas">Las glándulas sebáceas secretan sebo, una sustancia oleosa que recubre la superficie del pelo y la piel. La secreción sebácea es de tipo holocrino; todas las células elaboran el producto de secreción graso y se llenan de él mientras sufren en forma simultánea una destrucción progresiva, seguida de apoptosis, conforme el producto llena la célula. Tanto el producto de secreción como los restos
celulares se eliminan hacia el conducto pilosebáceo.
</string>

    <string name="foliculo_piloso">Los pelos se componen de células queratinizadas que se desarrollan a partir de los folículos pilosos. Los pelos están presentes sobre casi toda la superficie corporal y sólo se observa su falta en los bordes y las palmas de las manos, en los bordes y las plantas de los pies, en los labios y en la piel que rodea los orificios urogenitales. La coloración del pelo está dada por el contenido y tipo de melanina que posee. El folículo varía en apariencia, según esté en fase de crecimiento o de reposo; el folículo en crecimiento es el más complejo. Los anexos cutáneos (faneras), en especial los folículos pilosos y las glándulas sudoríparas, son de particular importancia en la curación de las heridas cutáneas. Sirven como fuente de células epiteliales nuevas cuando hay una destrucción epidérmica extensa, como en abrasiones profundas y quemaduras de segundo grado.</string>


</resources>