<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name">LearnHistology</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="fragment_name">Categoria</string>
    <string name="histologia">Histologia</string>

    <string name="epitelios" tools:ignore="TypographyOther">

        (A)Epitelios simples
        (B) Corte teñido con Hematoxilina y Eosina que muestra una capa simple de células epiteliales cilíndricas.
        La superfcie libre de las células epiteliales está expuesta a la luz de la vesícula biliar y la superfcie basal está en contacto con el tejido conjuntivo subyacente.
        (C) Corte teñido con Hematoxilina y Eosina que muestra
        la pared del esófago revestida por epitelio escamoso estratifcado.\n\n


        La clasifcación tradicional de los epitelios es descriptiva y tiene su fundamento en dos factores: la cantidad de estratos
        celulares y la forma de las células superfciales. La terminología, por consiguiente, reﬂeja sólo la estructura y no la función.\n\n


        Recordar que:
        Las células epiteliales presentan una polaridad bien definida.
        Tienen una región apical, una región lateral y una región
        basal. Cada región posee características bioquímicas específicas. Estas características y la disposición geométrica de las
        células en el epitelio determinan la polaridad funcional de las
        tres regiones celulares.
        La región libre o apical está siempre dirigida hacia la superfcie exterior o luz de una cavidad o conducto cerrados. La
        región lateral se comunica con células adyacentes y se caracteriza por áreas especializadas de adhesión. La región basal se
        apoya sobre la membrana basal, y fja la célula al tejido conjuntivo subyacente.\n\n

        Los epitelios simples tienen una sola capa celular de grosor. Son característicos de los sistemas de órganos principalmente
        encargados del transporte, absorción y secreción, como el intestino, los vasos sanguíneos, las glándulas digestivas y otras glándulas
        exocrinas y el riñón. Los epitelios estratifcados tienen más de una capa celular de grosor son típicos de las superfcies que están
        sometidas a estrés de fricción, como la piel, la mucosa de la boca, el esófago y la vagina.</string>
    
    <string name="conectivoLaxo" tools:ignore="TypographyOther">
        Los tejidos conjuntivos laxo y denso irregular constituyen dos de los distintos tipos de tejido conjuntivo. Los otros son los tejidos cartilaginoso, óseo, sanguíneo, adiposo y reticular.
    El tejido conjuntivo laxo se caracteriza por una proporción relativamente alta de
    células en una matriz de fbras de colágeno delgadas y escasas.  Las células normalmente asociadas con el tejido conjuntivo laxo son los fbroblastos (células
    productoras del colágeno), las células que integran el sistema inmunitario y las del sistema de defensa general del organismo. Por lo
    tanto, en el tejido conjuntivo laxo, existen cantidades variables de linfocitos, macrófagos, eosinóflos, células plasmáticas y mastocitos.\n\n
    (C)Fibras de colageno----(E)Fibras de Elastina
    </string>

    <string name="conectivoDenso">
        El tejido conjuntivo denso regular se distingue porque sus fbras están agrupadas muy juntas y organizadas en haces o fascículos
        paralelos. Las fbrillas de colágeno que componen las fbras también están ordenadas en disposición paralela. Los tendones, que
        unen los músculos a los huesos y los ligamentos, que unen los huesos entre sí, son ejemplos de este tipo de tejido. Los ligamentos se
        parecen a los tendones en casi todos los aspectos, pero sus fbras y la disposición de los fascículos tienden a ser menos ordenados.
        \n\n
        (Ept)Epitendon (Ent)Endotendon (TF)Fasciculo tendinoso\n\n
        El tejido conjuntivo denso irregular contiene pocas células,
        la mayoría de las cuales son los fbroblastos responsables de la formación y del mantenimiento de las fbras de colágeno abundantes
        que conforman la matriz de este tejido.
        \n\n
         (X)Las fbrillas de colágeno fliformes se agrupan en algunas regiones
    </string>
    
    <string name="cartilagoHialino">El tejido cartilaginoso es una forma sólida, forme y un tanto maleable de
        tejido conjuntivo compuesta por condrocitos y una matriz extracelular
        muy especializada (comprende el 95 % del volumen del cartílago).
        Los condrocitos se alojan dentro de lagunas rodeadas por la matriz extracelular.
        El cartílago es una estructura avascular; por esta razón, la composición
        de la matriz extracelular es decisiva para la difusión de sustancias entre
        los condrocitos y los vasos sanguíneos del tejido conjuntivo circundante. \n\n
        El cartílago hialino es el más común de las tres variedades histológicas. Las vías respiratorias
        son buen sitio para estudiarlo, como en este corte de tráquea. Observe que la forma de las células
        cartilaginosas mas periféricas es alargada(condroblastos), mientras que las más redondeadas
        son condrocitos. Recordar que: que se caracteriza por una matriz que
        contiene fibras de colágeno tipo II, GAG, proteoglucanos
        y glucoproteínas multiadhesivas.

    </string>
    <string name="cartilagoElastico">
        El cartílago elástico tiene una matriz que contiene fbras elásticas y
        láminas elásticas además de colágeno tipo II y otros componentes que se
         encuentran en la matriz extracelular del cartílago hialino. Se encuentra
        en el pabellón auricular, en la tuba de Eustaquio, en
        la epiglotis y en otras partes de la laringe. El material elástico imparte
        propiedades de elasticidad, a diferencia de la resistencia, que
        no se comparten con el cartílago hialino. El cartílago elástico está
        rodeado por pericondrio, y también aumenta de tamaño por el crecimiento
        tanto intersticial como por aposición. A diferencia del cartílago hialino,
        sin embargo, el cartílago elástico no sufre normalmente
        el proceso de calcifcación.
    </string>
    <string name="cartilagoFibroso">
        El cartílago fibroso o fbrocartílago es una combinación de tejido
         conjuntivo denso irregular y tejido cartilaginoso. Tiene una matriz
        con haces gruesos de colágeno tipo I además de colágeno tipo II.
         La cantidad de cartílago varia, pero en la mayoría de los sitios, las
        células cartilaginosas y su matriz ocupan una porción menor de la masa hística.
        El fibrocartílago se encuentra en los discos intervertebrales, la sínfsis del pubis,
        la articulación de la rodilla, la articulación temporomandibular, la articulación esternoclavicular y
        la articulación glenohumeral. También puede estar presente a lo largo de las correderas o inserciones de
        tendones y ligamentos. Su presencia se asocia con los sitios donde se requiere
        cierto grado de elasticidad en el tejido conjuntivo
        denso para ayudar a absorber
        el impacto físico repentino.
    </string>
    <string name="tejidoAdiposo">
        Corte de tejido adiposo en donde la grasa se perdió durante el
        procesamiento histológico y por eso quedan huecos blancos.\n
        Sin embargo, cada adipocito contiene en el interior de su
        citoplasma con una gotita de grasa. \n\n
        Recordar: Los adipocitos blancos son células muy grandes (con un diámetro de 100µm o más) con una sola gota lipídica (unilocular)
        grande, un borde citoplasmático delgado y un núcleo aplanado y
        desplazado hacia la periferia.
        Una gotita lipídica única, dentro del adipocito blanco, representa
        una inclusión citoplasmática y no está unida a membrana.
        Los adipocitos blancos secretan una variedad de adipocinas, que
        incluyen hormonas (p. ej., leptina), factores de crecimiento y citosinas.

    </string>

    <string name="laringeExample">Es una estructura hueca de 4-5 cm de largo, que comunica la
            faringe con la tráquea. • Está compuesta por un esqueleto cartilaginoso articulado •
            La laringe también es un órgano que reproduce sonidos, que en el ser humano contribuye
            a la formación de los sonidos del habla.
            4. Características histológicas de la laringe • Túnica mucosa • La lamina epitelial de la mucosa
            laríngea las cuerdas vocales y Ios cartílagos aritenoideos estan compuestas por epitelio
            plano estratificado • En el resto de Ia laringe, el epitelio es cilíndrico
            seudoestratificado con cilias, cuyo movimiento desplaza la capa de mucus de la
            superficie epitelial hacia arriba, en dirección de la faringe.
            5. La lamina propia se compone de tejido conectivo bastante laxo Denso cerca de los cartílagos •
            túnica submucosa • Más laxa • No hay en la cara posterior de la epiglotis y en las
            cuerdas vocales, por lo que la mucosa laríngea se fija con firmeza a las
            estructuras más profundas</string>
    <string name="traquea">Está compuesta por 4 capas definidas, Mucosa: epitelio pseudoestratificado cilíndrico ciliado y una lámina propia con fibras elásticas abundantes.
                    Submucosa, una capa cartilaginosa, y una adventicia. Los cartílagos hialinos con forma de C y el tejido fibroelastico y musculo liso cierran la brecha
                 entre los extremos libres de la cara posterior de los cartílagos, uniéndose al esófago.
                Epitelio traqueal: Está compuesto por células ciliadas, que proveen un movimiento de barrido coordinado de la cubierta de mucosa desde las partes más distales
                 de las vías aéreas hacia la faringe, actúan en la forma de barredora que sirve como mecanismo protector para la eliminación de pequeñas partículas.
                Las células mucosas (caliciformes) las cuales aumentan en la irritación crónica de las vías aéreas como en los fumadores, células en cepillo que son
                células cilíndricas con microvellocidades, su superficie basal establece contacto sináptico con una terminación nerviosa aferente y se las considera
                células receptoras. Células de gránulos pequeños. Células basales que sirven como una población de células de reserva que mantiene el reemplazo de las
                otras células del epitelio. Con el paso del tiempo el cartílago hialino puede ser reemplazado parcialmente por tejido óseo.
        </string>
    <string name="Bronquio">Al principio tienen la misma estructura que la tráquea, en el sitio donde se hacen intrapulmonares cambian, los anillos cartilaginosos se tornan pequeños y menos abundantes. Estas placas por fin desaparecen en el sitio donde la vía aérea alcanza un diámetro alrededor de 1 mm y a partir de allí el bronquio empieza a llamarse bronquiolo. Los bronquios pueden identificarse por sus placas de cartílago y una capa circular de musculo liso. La segunda modificación que ocurre en la pared del bronquio intrapulmonar es la adición de musculo liso para formar una capa circunferencial completa. La pared del bronquio así queda conformada por cinco capas, una mucosa, muscular, submucosa (en los bronquios mayores hay glándulas y tejido adiposo), capa cartilaginosa y adventicia.</string>
    <string name="alveolo">" Los alveolos son los espacios aéreos terminales del aparato respiratorio y las estructuras en las que se produce el intercambio gaseoso, su pared mide 0.2 mm de diámetro.  Los conductos alveolares son vías aéreas alargadas que casi no tienen paredes sino solo alveolos. En los tabiques hay anillos de ML. Los sacos alveolares son espacios  rodeados por cúmulos de alveolos. Los alveolos circundantes se abren hacia estos espacios. El epitelio alveolar está compuesto por células alveolares tipo 1 que son pavimentosas  planas muy delgadas. Alveolares tipo 2 cubicas, dispersas entre las 1, tienen cuerpos laminares que contienen el surfactante, además son las progenitoras de las alveolares tipo 1,  células en cepillo también en cantidad escasa pero que servirían como receptores para verificar la calidad del aire. "</string>


    <string name="Setting">Setting</string>
    <string name="Dark">Dark mode</string>
    <!-- TODO: Remove or change this placeholder text -->
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
    <string name="quizFragment">Quiz</string>
    <string name="realQuizName"> </string>

</resources>